\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}

\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

\title{Riedke a nadbytočné reprezentácie obrazu}
\author{Juraj Krasňanský}
\institute{SvF STU}
\date{2019}
 
 
 
\begin{document}
 
\frame{\titlepage}
 
\begin{frame} 
\frametitle{Úloha}

Naším cieľom bolo oboznámiť sa s metódami využívanými v oblasti riedkych a nadbytočných reprezentácií a navrhnúť úpravy algoritmov. Podmienkami bolo:

\begin{itemize}
\item
Zachovať čo najviac informácií z pôvodného obrazu
\item
Novovytvorený obraz reprezentovať čo najmenším počtom obrazov zo slovníka

\end{itemize}

Hľadali sme teda taký vektor $x$, pre ktorý platí:
\[
Dx=\sum_{i=1}^{d}x_i D_i= y,
\]

kde $D$ je náš slovník, $d$ počet obrazov nachádzajúcich sa v slovníku a $y$ náš vstupný obraz. Takýchto vektorov je pri dostatočne veľkom slovníku nekonečne veľa, no nás zaujíma len ten najredší z nich.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Úloha}

Matematicky teda môžeme úlohu prepísať ako\footnote{Elad, M., Figueiredo, M. A., Ma, Y.: On the role of sparse and redundant representations in image processing.} 

\begin{center}
  \begin{tabular}{rl}
    minimalizuj & $\norm{y-Dx}_2$ \\
    za podmienky & $\norm{x}_0 \leq L$
  \end{tabular}
\end{center}

kde výraz $\norm{x}_0$ je definovaný ako:
\[
\norm{x}_0 = \lim_{p\to0} \norm{x}_{p}^{p} = \lim_{p\to0} \sum_{k=1}^{m} \lvert x_k\rvert^p = \mathrm{card}\,\{i : x_i \neq 0\},
\]

a L je dopredu zvolený počet obrazov na reprezentovanie.
\end{frame}
 
\begin{frame}
\frametitle{Prístup}

Na riešenie tejto úlohy sme zvolili dva aproximačné ,,greedy'' algoritmy:
\begin{itemize}
\item
Matching-pursuit algoritmus
\item
Orthogonal Matching-pursuit algoritmus
\end{itemize}

Oba algoritmy\footnote{Elad, M.: Sparse and redundant representations: from theory to applications in signal and image processing} majú za úlohu nájsť v danej iterácii čo najpodobnejší obraz (alebo jeho kladný násobok) zo slovníka $D$ k aktuálnym reziduám.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Definovanie podobnosti}

Zvyčajne sa na určenie podobnosti medzi dvomi obrazmi používa kosínusová podobnosť, definovaná ako:

\[
  \mathrm{mp}_1(x,y)
  =
  \left|
    \frac{x \cdot y}{\norm{x} \norm{y}}
  \right|
\]

Naším prínosom bolo zavedenie ďaľších troch podobnostných mier založených na korelačných koeficientoch.

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Definovanie podobnosti}
\begin{itemize}
\item
Pearsonovu mieru podobnosti

\[
  \mathrm{mp}_2(x,y)
  =
  \left|
    \frac{(x - \overline{x}) \cdot (y-\overline{y})}{\norm{x-\overline{x}}\norm{y-\overline{y}}}
  \right|
\]

\item
Spearmanovu mieru podobnosti

\[
  \mathrm{mp}_3(x,y)
  =
  \left|
    \frac{x_\mathrm{ord} \cdot y_\mathrm{ord}}{\norm{x_\mathrm{ord}}\norm{y_\mathrm{ord}}}
  \right|
\]

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Definovanie podobnosti}
\begin{itemize}

\item
Kendallovu mieru podobnosti

\[
  \mathrm{mp}_4(x,y)
  =
  \frac{2}{n(n-1)}
  \left|
    \sum_{j=1}^n
    \sum_{i=1}^{j-1}
    \mathrm{sgn}(x_i - x_j)
    \,
    \mathrm{sgn}(y_i - y_j)
  \right|,
\]

kde $\mathrm{sgn} \colon \mathbb{R} \to \{-1,0,1\}$ je zobrazenie dané predpisom
\[
  \mathrm{sgn}(x)
  =
  \begin{cases}
    1, &\text{ak }x > 0, \\
    0, &\text{ak }x = 0, \\
    -1, &\text{ak }x < 0,
  \end{cases}
\]

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Výber slovníka}

Ako slovník sme si zvolili Haar\footnote{Elad, M.: Sparse and redundant representations: from theory to applications in signal and image processing} slovník. Pre tento slovník platí, že  $d = 7n^2$, kde $d$ je počet obrazov a $n$ počet pixelov hrany obrazu.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Výber slovníka}

\begin{figure}[p]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/haar-slovnik/haar-6-slovnik.pdf}
  
  \caption{Haar slovník pre obrazy veľkosti $6 \times 6$ (252 obrazov)}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Výsledky}
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{figures/bell.png}
  \caption{Originál obrazu}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Výsledky}
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp1-50.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp2-50.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp3-50.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp4-50.png}
  
  \caption{Výsledky matching-pursuit algoritmu pre segmenty veľkosti $8 \times 8$ pri~použití $L=50$ obrazov zo slovníka pri použití rôznych mier podobností.}
\end{figure}
\end{frame} 

\begin{frame}
\frametitle{Výsledky}
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp1-100.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp2-100.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp3-100.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp4-100.png}
  
  \caption{Výsledky matching-pursuit algoritmu pre segmenty veľkosti $8 \times 8$ pri~použití $L=100$ obrazov zo slovníka pri použití rôznych mier podobností.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Výsledky}
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp1-250.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp2-250.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp3-250.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-mp/mp-mp4-250.png}
  
  \caption{Výsledky matching-pursuit algoritmu pre segmenty veľkosti $8 \times 8$ pri~použití $L=250$ obrazov zo slovníka pri použití rôznych mier podobností.}
\end{figure}
\end{frame} 
 
\begin{frame}
\frametitle{Výsledky}
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp1-5.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp2-5.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp3-5.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp4-5.png}
  
  \caption{Výsledky orthogonal matching-pursuit algoritmu pre segmenty veľkosti $8 \times 8$ pri~použití $L=5$ obrazov zo slovníka pri použití rôznych mier podobností.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Výsledky}
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp1-10.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp2-10.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp3-10.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp4-10.png}
  
  \caption{Výsledky orthogonal matching-pursuit algoritmu pre segmenty veľkosti $8 \times 8$ pri~použití $L=10$ obrazov zo slovníka pri použití rôznych mier podobností.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Výsledky}
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp1-15.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp2-15.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp3-15.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp4-15.png}
  
  \caption{Výsledky orthogonal matching-pursuit algoritmu pre segmenty veľkosti $8 \times 8$ pri~použití $L=15$ obrazov zo slovníka pri použití rôznych mier podobností.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Výsledky}
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp1-25.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp2-25.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp3-25.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{figures/vysledok-omp/omp-mp4-25.png}
  
  \caption{Výsledky orthogonal matching-pursuit algoritmu pre segmenty veľkosti $8 \times 8$ pri~použití $L=25$ obrazov zo slovníka pri použití rôznych mier podobností.}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Záver}

Kosínusová podobnosť má oveľa lepšie výsledky pre nízke L než ostatné miery. S vyšším L sa už jednoznačnosť stráca a výber najlepšej reprezentácie je veľmi subjektívny. Je zaujímavé, že mp3 a mp4 dávajú veľmi podobné výsledky.

Samozrejme ísť s L do nejakých veľkých hodnôt stráca význam v momente, keď na reprezentáciu aproximácie, je potrebných viac čísel než na reprezentáciu presného obrazu.

\end{frame}
 
\begin{frame}
\centering
\textbf{Ďakujem za pozornosť}
\end{frame} 
 
\begin{frame}
\frametitle{Program}

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[width=9cm]{figures/Gui1.jpg}
  \caption{GUI programu}
\end{figure}

\end{frame} 
 
\begin{frame}
\frametitle{Program}

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[width=9cm]{figures/Gui2.jpg}
  \caption{GUI programu}
\end{figure}


\end{frame} 
 
\end{document}